%!TEX root = ../main.tex
\chapter{Contexto experimental}
\label{chap:Contexto experimental}


En esta sección se expondrán los experimentos realizados basados en distintas fuentes de datos y distintas ontologías. La intención de este capítulo es demostrar que gracias a la utilización de ontologías es posible la interoperabilidad semántica y sintáctica entre distintas fuentes de datos. Para esto mostramos como realizar consultas al Punto SPARQL y pretendemos dar una pequeña demostración de casos prácticos utilizando fuentes de datos y ontologías reales ya existentes. 

Luego del despliegue del Punto SPARQL se procedió a organizar los experimentos. Para ello se definió el siguiente procedimiento:

Clasificar las consultas en casos específicos según complejidad sintáctica, semántica o computacional que se requiere teniendo también en cuenta el conjunto de fuentes de datos y ontologías utilizados para realizar las consultas correspondientes.
En cada caso se definieron consultas lo suficientemente claras y concisas que demuestren el funcionamiento correcto de la ontología utilizada para esa fuente de datos.

En el \textbf{caso 1} mostramos las bondades de trabajar con triplas RDF y ontologías. En el \textbf{caso 2} consiste en mostrar la integración e interoperabilidad de dos fuentes y la facilidad de realizar consultas a modo de enriquecer la información obtenida. En el \textbf{caso 3} se pretende mostrar la integración e interoperabilidad con una ontología de dominio y una ontología general, para esto se utilizaron los datos de Procesos Licitatorios de la DNCP y también los datos disponibles en Wikidata. En el \textbf{Caso 4} se pretende mostrar la capacidad de reutilización e inferencia para la integración de datos utilizando la fuente de Procesos Licitatorios de la DNCP y la fuente de Procesos Licitatorios de Zaragoza, donde ambos reutilizan la ontología de Public Contract dentro de sus respectivas ontologías. Por último, en el \textbf{caso 5} se mejora la expresividad semántica de la ontología a fin de asegurar la correcta interpretación de los datos y facilita la consulta de los mismos.

En SPARQL es necesario definir primeramente todos los prefijos de las ontologías a utilizar en una determinada consulta. Los prefijos se definen de manera a facilitar la lectura de las consultas. De manera a facilitar la lectura de este documento las agrupamos en el Cuadro \ref{lst:prefijos}, los prefijos deben ir declarados antes de las consultas a realizar y solamente las ontologías utilizadas en esa consulta en específico.



\noindent\begin{minipage}[t]{\textwidth}
\begin{lstlisting}[captionpos=b, caption={Prefijos de las consultas SPARQL}, label={lst:prefijos},  numbers=left,  numberstyle=\tiny\color{mygray},frame=single]
    PREFIX foaf: <http://xmlns.com/foaf/0.1/>
    PREFIX co: <http://rhizomik.net/ontologies/copyrightonto.owl#>
    PREFIX oc: <http://opencoinage.org/rdf/>
    PREFIX ocd: <http://dati.camera.it/ocd/>
    PREFIX rdf: <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#>
    PREFIX owl: <http://www.w3.org/2002/07/owl#>
    PREFIX lic: <http://example.org/licitaciones>
    PREFIX prov: <http://example.org/proveedores>
    PREFIX ocds: <http://purl.org/onto-ocds/ocds#>
    PREFIX dncp: <http://purl.org/onto-ocds/ocds/dncp.owl#>
    PREFIX pc: <http://purl.org/procurement/public-contracts#>
    PREFIX xsd:   <http://www.w3.org/2001/XMLSchema#>
    PREFIX fd: <http://foodable.co/ns/>
    PREFIX wd: <http://www.wikidata.org/entity/>
    PREFIX wdt: <http://www.wikidata.org/prop/direct/>
    PREFIX wikibase: <http://wikiba.se/ontology#>
    PREFIX p: <http://www.wikidata.org/prop/>
    PREFIX ps: <http://www.wikidata.org/prop/statement/>
    PREFIX pq: <http://www.wikidata.org/prop/qualifier/>
    PREFIX rdfs: <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#>
    PREFIX bd: <http://www.bigdata.com/rdf#>
    PREFIX dbpedia-owl: <http://dbpedia.org/ontology/>
    PREFIX pproc: <http://contsem.unizar.es/def/sector-publico/pproc#> 
    PREFIX dcterms: <http://purl.org/dc/terms/> 
    PREFIX pc: <http://purl.org/procurement/public-contracts#> 
    PREFIX s: <http://schema.org/> 
    
 \end{lstlisting}
\end{minipage}

 A continuación se explica en cada caso los datos utilizados y cual es la intención. También se muestra cuál fue la consulta realizada al Punto SPARQL.


\input{Cap5/caso1}
\input{Cap5/caso2}
\input{Cap5/caso3}
\input{Cap5/caso4}
\input{Cap5/caso5}

\section{Análisis}
Cabe mencionar que para lograr la interoperabilidad tanto sintáctica como semántica fue necesario un previo procesamiento de los datos. Primeramente se procedió a la obtención de las muestras y luego a su preparación (ver \ref{chap:Implementación de la Ontologia}) para finalmente disponibilizarlos en un Punto SPARQL. Un escenario ideal sería en el que las fuentes de datos (utilizando ontologías) estén disponibles en formato RDF en un Punto SPARQL.

Teniendo en cuenta las fuentes de datos utilizadas en los experimentos, si quisiéramos lograr la interoperabilidad sintáctica y semántica sin el uso de la Web Semántica sería más costoso en términos de preparación de los datos o inclusive quizás no sería posible. Por ejemplo: los datos de Procesos Licitatorios disponibles en la API de la DNCP que siguen los estándares de la OCDS podrían ser enlazados con datos de otros países que también sigan las especificaciones de la OCDS pero esta relación no se encuentra explícita en los datos. Por ende, según la definición de Interoperabilidad Semántica (ver \ref{section:interoperabilidadsemantica}), solo se lograría la interoperabilidad sintáctica.

\section{Discusión del Capítulo}

En este capítulo se vieron diversos casos en como pueden ser realizadas las consultas teniendo en cuenta la diversidad de fuentes de datos y ontologías que pueden ser utilizadas para lograr la interoperabilidad tanto sintáctica como semántica. Con ayuda de cada uno de ellos podemos responder a las preguntas y los objetivos propuestos para este trabajo.
 
En el siguiente capítulo analizaremos y expondremos los objetivos alcanzados.


