%!TEX root = ../main.tex
\chapter{Desarrollo de la Ontología}
\label{chap:Desarrollo de la Ontologia}

Luego de haber estudiado las distintas metodologías para el desarrollo de ontologías se decidió utilizar la metodología NeOn ya que la misma, según lo que se muestra en la Tabla  \ref{tab:comparacion_ontologias}, posee mayor especificación en las actividades a desarrollar  y contempla los caso de reuso de recursos ontológicos y no-ontológicos. 

Siguiendo la metodología NeOn se identifica que la ontología a desarrollar sigue las actividades compuestas principalmente por los escenarios 1, 2 y 3 que se exponen en la metodología. El escenario 1, puesto que se quiere modelar una ontología desde el principio y es la base de los demás escenarios, el escenario 2 y 3 ya que se pretende reusar recursos ontológicos y no-ontológicos respectivamente. Los escenario elegidos sirven como guía para el desarrollo de la ontología. A continuación se detalla la primera actividad de la metodología, que consiste en la especificación de los requerimiento de la ontología.

\input{Cap3/requerimientos}
\input{Cap3/planificacion}
\input{Cap3/reusoNoOntologicos}
\input{Cap3/reingenieria}
\input{Cap3/reusoOntologicos}



\section{Discusión del Capitulo}

En este capítulo se desarrolló una ontología teniendo como base de conocimiento un recurso no-ontológico (OCDS). Se utilizó la metodología NeOn y el software Protégé para el desarrollo de ontología. Las actividades principales fueron la planificación de actividades, especificación de los requerimientos, el reuso de recursos ontológicos y no-ontológicos. El resultado de todo este proceso fue una ontología desarrollada en lenguaje OWL que responde a la base de conocimiento de la OCDS y al esquema de datos de la DNCP teniendo en cuenta las buenas prácticas de desarrollo de ontologías propuestas por la metodología.




